\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}

 % Цвета для гиперссылок
\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03} % цвет гиперссылок

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			Санкт-Петербургский политехнический университет 
			Петра Великого \\
			Институт прикладной математики и механики \\
			Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики
			\vfill
			
			
			\textsc{Отчет по лабороторной работе 1}\\[5mm]
			\textsc{"Классификация объектов с помощью 
				наивного байесова классификатора"}\\[5mm]
		\end{center}
		\vfill
		
		\newlength{\ML}
		\settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}}
		\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			Работу выполнил\\
			 Порошин М. М.\\
			 группа: 3630102/70301 \\
		\end{minipage}%
		\bigskip
		
		\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			Проверила\\
			 Павлова Л. В.\\
		\end{minipage}%
		\vfill
		
		\begin{center}
			Санкт-Петербург, 2020 г.
		\end{center}
	\end{titlepage}
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Постановка задачи}
	\label{sec:intro}
	Реализовать алгоритм дискриминантной классификации. Построить классификатор по модельным данным и данным из репозитория. Классифицировать векторы тестовой и обучающей последовательности. Оценить вероятности ошибочной классификации. Построить матрицы соответствий.
	\section{Теория}
	\label{sec:theory}
	Пусть данны две обучающие выборки ОВ1 и ОВ2
	\begin{enumerate}
		\item Находим выборочное среднее и матрицу ковариаций для каждой выборки:
		\begin{equation}\label{eq:means}
			\hat{\mu}_j^{(k)}=\frac{1}{n_k} \sum_{k=1}^{n_k} x_{i,j}^{(k)}, k=1, 2
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:cov}
			S = \frac{1}{n_1+n_2-2}[(n_1-1)S^1+(n_2-1)S^2]
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:cov_k}
			S^{(k)} = (s_{l,j}^{(k)}), j=\overline{1, p}, k=1, 2
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:cov_k_i_j}
			(s_{l,j}^{(k)}) = \frac{1}{n_k - 1} \sum_{i=1}^{n_k} (x_{i, l}^{(k)} - \hat{\mu}_l^{(k)}) (x_{i, j}^{(k)} - \hat{\mu}_j^{(k)}), k=1, 2
		\end{equation}
		\item Находим коэффициенты разделяющей гиперплоскости:
		\begin{equation}\label{eq:a}
			a = S^{-1} (\hat{\mu}^{(1)} - \hat{\mu}^{(1)})
		\end{equation}
		\item Находим параметры z1, z2:
		\begin{equation}\label{eq:z1}
			{\xi}_1\to \overline{z_1}=\frac{1}{n_1} \sum_{i=1}^{n} z_i^{(1)}, z_i^{(1)} = a_1x_{i,1}^{(1)}+...+a_px_{i,p}^{(1)}
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:z2}
			{\xi}_2\to \overline{z_2}=\frac{1}{n_2} \sum_{i=1}^{n} z_i^{(2)}, z_i^{(2)} = a_1x_{i,2}^{(1)}+...+a_px_{i,p}^{(2)}
		\end{equation}
		\item Находим свободный коэффициент гиперплоскости «c»:
		\begin{equation}\label{eq:с}
			c = \frac{z_1+z_2}{2}+ln\left(\frac{q_2}{q_1}\right)
		\end{equation}
		\item Таким образом получены все параметры для классификации тестовой выборки, с помощью этого находим \(q_1\) и \(q_2\)-количество ошибочно классифицированных элементов ОВ1 и ОВ2:
		\begin{equation}\label{eq:с}
			x*a < c \to x \in D_1, x*a >= c \to x \in D_2
		\end{equation}
		\item Находим оценку расстояния Махаланобиса:
		\begin{equation}\label{eq:с}
			D^2=\frac{(\overline{z}_1 - \overline{z}_2)^2}{s_z^2}
		\end{equation}
		\begin{equation}\label{eq:с}
			D_H^2=\frac{n_1+n_2-p-3}{n_1+n_2-2}D^2 - p(\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2})
		\end{equation}
		\item Находим вероятности ошибочной классификации:
		\begin{equation}\label{eq:proba}
			\hat{P}(2|1) = \varPhi\left(\frac{K-\frac{1}{2}D_H^2}{D_H}\right), \hat{P}(1|2) = \varPhi\left(\frac{-K-\frac{1}{2}D_H^2}{D_H}\right), K=ln\left(\frac{q_2}{q_1}\right)
		\end{equation}
	\end{enumerate}
	\section{Результаты}\label{sec:result}
	\subsection{Модельные данные}
	Во всех экспериментах создавались ОВ1 и ОВ2 размера 100 и тестовые данные размера 500 для каждого класса
	\subsubsection{Хорошо разделимые данные}
	Для построения хорошо разделимых данных использовалось трехмерное нормальное распределение, заданое параметрами:\\
	Выборочное среднее для ОВ1: \((5, 5, 5)\), ОВ2: \((-5, 5, 5)\) \\
	Матрица ковариаций одинаковая для ОВ1 и ОВ2:
	\begin{displaymath}
		cov=\left(\begin{array}{ccc}
			5& 2& 1\\
			2& 3& 1\\
			-3& 2& 5\\
		\end{array}\right)
	\end{displaymath}
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{model_data_good}
		\caption{Графическое представление хорошо разделимых данных}\label{fig:model_data_good}
	\end{figure}
	\\
	Полученные характеристики классификатора:
	\begin{enumerate}
		\item параметры дискриминантной функции:
		\begin{displaymath}
			a = (-1.38,  0.45,  0.38), c = 4.004
		\end{displaymath}
		\item матрица соответствий для ОВ1 и ОВ2:\\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
				\hline
				          & Pred 1                & Pred 2  \\ \hline
				True 1 & 96 & 4 \\ \hline
				True 2 & 2 & 98  \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item оценка вероятности ошибочной классификации по формуле \eqref{eq:proba}:
		\begin{displaymath}
			P(2|1) = 0.021,  P(1|2) = 0.021
		\end{displaymath}
		\item оценка вероятности ошибочной классификации из результатов классификации ОВ1 и ОВ2: \\
		\begin{displaymath}
			P(2|1) = 0.04  P(1|2) = 0.02
		\end{displaymath}
	\end{enumerate}
	Результаты для тествых данных:
	матрица соответствий:\\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{  | l  | l  | l  |}
			\hline
			& Pred 1  & Pred 2  \\ \hline
			True 1 & 498 & 2 \\ \hline
			True 2 & 7 & 493  \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Эмпирические вероятности ошибки: \\
	\begin{displaymath}
		P(2|1) = 0.004,  P(1|2) = 0.015
	\end{displaymath}
	\subsubsection{Плохо разделимые данные}
	Для построения хорошо разделимых данных использовалось трехмерное нормальное распределение, заданое параметрами:\\
	Выборочное среднее для ОВ1: \((5, 5, 5)\), ОВ2: \((1.5, 5, 5)\) \\
	Матрица ковариаций одинаковая для ОВ1 и ОВ2:
	\begin{displaymath}
		cov=\left(\begin{array}{ccc}
			10& 4& 2\\
			1& 7& 4\\
			5& 2& 9\\
		\end{array}\right)
	\end{displaymath}
	Полученные характеристики классификатора:
	\begin{enumerate}
		\item параметры дискриминантной функции:
		\begin{displaymath}
			a = (-1.38,  0.45,  0.38), c = 4.004
		\end{displaymath}
		\item матрица соответствий для ОВ1 и ОВ2:\\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
				\hline
				& Pred 1                & Pred 2  \\ \hline
				True 1 & 81 & 19 \\ \hline
				True 2 & 31 & 69  \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item оценка вероятности ошибочной классификации по формуле \eqref{eq:proba}: \\ 
		\begin{displaymath}
			P(2|1) = 0.24,  P(1|2) = 0.24
		\end{displaymath}
		\item оценка вероятности ошибочной классификации из результатов классификации ОВ1 и ОВ2: \\
		\begin{displaymath}
			P(2|1) = 0.19,  P(1|2) = 0.31
		\end{displaymath}
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{model_data_bad}
		\caption{Графическое представление плохо разделимых данных}\label{fig:model_data_bad}
	\end{figure}
	Результаты для тествых данных:
	матрица соответствий:\\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{  | l  | l  | l  |}
			\hline
			& Pred 1  & Pred 2  \\ \hline
			True 1 & 372 &  128\\ \hline
			True 2 & 79 & 421  \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Эмпирические вероятности ошибки: \\
	\begin{displaymath}
		P(2|1) = 0.25,  P(1|2) = 0.15
	\end{displaymath}
	\subsection{Данные из репозитория german}\label{sec:german}
	Была построена матрица корреляции для всех 25 признаков, но зависимости между признаками получились примерно одинаковыми, что не дает возможности выбирать их на основе корреляции. \\
	Для построения ОВ1 и ОВ2 использовались признаки с нормерами 2, 3, 24, выбранные эмпирически так, чтобы они были независимыми и  разделимыми, считаны выборки размерами 100 элементов. \\
	Полученные выборочные параметры распределения для обучающих выборок:
	\begin{displaymath}
		cov_{OB1}=\left(\begin{array}{ccc}
			140& -1.57& 0.51\\
			-1.57 & 1.11 & -0.009\\
			0.51& -0.009& 0.235\\
		\end{array}\right),     \mu_{OB1}=(18.86,  2.65,  0.63)
	\end{displaymath}
	\begin{displaymath}
		cov_{OB2}=\left(\begin{array}{ccc}
			188& -2.96& 0.134\\
			-2.96 & 1.37 & 0.137\\
			0.134& 0.137& 0.244\\
		\end{array}\right),     \mu_{OB2}=(26.35,  2.24,  0.59)
	\end{displaymath}
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{german_data}
		\caption{Графическое представление данных из репозитория}\label{fig:german_data}
	\end{figure}
	Полученные характеристики классификатора:
	\begin{enumerate}
		\item параметры дискриминантной функции:
		\begin{displaymath}
			a = (-0.04  0.31 0.305), c = -0.058
		\end{displaymath}
		\item матрица соответствий для ОВ1 и ОВ2:\\
		\begin{center}
			\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
				\hline
				& Pred 1 & Pred 2  \\ \hline
				True 1 & 47 & 53 \\ \hline
				True 2 & 20 & 80  \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item оценка вероятности ошибочной классификации по формуле \eqref{eq:proba}:
		\begin{displaymath}
			P(2|1) = 0.33,  P(1|2) = 0.33
		\end{displaymath}
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{german_separ}
		\caption{Графическое представление разделяющей гиперплоскости из репозитория}\label{fig:german_separ}
	\end{figure}
	Результаты для тествых данных: \\
	матрица соответствий:\\
	\begin{center}
		\begin{tabular}{  | l  | l  | l  |}
			\hline
			& Pred 1  & Pred 2  \\ \hline
			True 1 & 121 & 79 \\ \hline
			True 2 & 48 & 152  \\
			\hline
		\end{tabular} 
	\end{center}
	Эмпирические вероятности ошибки: \\
	\begin{displaymath}
		P(2|1) = 0.39,  P(1|2) = 0.24
	\end{displaymath}
	\section{Реализация}
	Лабораторная работа была выполнена на языке программирования Python c использованием библиотек numpy, matplotlib и scipy.
	Полный исходный код:\\ \href{https://bitbucket.org/markporoshin/toedm/src/master/PycharmProjects/ToEDM/lab1/}{https://bitbucket.org/markporoshin/toedm/src/master/PycharmProjects/ToEDM/lab1/}
	\section{Выводы}
	\subsection{Модельные данные}
	Классификация тестовых данных подтвердила полученные оценки вероятностей ошибочной классификации  и для "хорошо", и для "плохо" разделимых данных. Сравнивая результаты полученные для двух видов данных, можно сделать вывод, что классификатор зависит от "уровня" разделимости данных
	\subsection{Данные из репозитория}
	Результаты, полученные, для данных из репозитория схожи с результатами, полученными для плохо разделыимых данных. Этот вывод можно было предсказать основываясь на характеристики выборок: значение дисперсии значительно больше разницы между средними выборочными.
	\subsection{Общий вывод}
	Полученные оценки вероятности ошибочной классифиции, с помощью формул \eqref{eq:proba}, а так же из полученной классификаци для ОВ1 и ОВ2, оказались одного порядка(в первом эксперименте есть значительная разница, но она может быть вызвана недостаточным размером обучающих выборок). Значения эмпирической вероятности полученной при классификации тестовой полследовательности соответствуют оценкам ошибочной классификации.
	\section{Исходный код}
	Ниже приведен код для функции LDA принимающей на вход ОВ1 и ОВ2 и возвращает словарь с помощью которого можно получить парамерты классификатора и провести классификацию тестовой выборки(функция get\_class)
	\lstset{language=Python}
	\lstset{frame=lines}
	\lstset{caption={Функция построения дискриминантного классификатора}}
	\lstset{label={lst:code_direct}}
	\lstset{basicstyle=\footnotesize}
	\begin{lstlisting}
import numpy as np
from matplotlib import pyplot as plt
from general import sample_covariance_matrix
from general import s_k_l_j
from math import log
from scipy.special import erf
from math import sqrt
import math

def LDA(sample1, sample2):
	p = len(sample1)
	n1 = len(sample1[0])
	n2 = len(sample2[0])
	means1 = np.array([np.mean(row) for row in sample1])
	means2 = np.array([np.mean(row) for row in sample2])
	cov = sample_covariance_matrix(sample1, sample2, means1, means2)
	a = np.linalg.inv(cov).dot(means1 - means2)
	z1 = 0
	for i in range(n1):
		z1 += a.dot(sample1[:, i])
	z1 /= n1
	
	z2 = 0
	for i in range(n2):
		z2 += a.dot(sample2[:, i])
	z2 /= n2
	c = (z1 + z2) / 2
	
	plot = lambda sample1, sample2: m_plot(sample1, sample2, a, c)
	
	q1, q2 = n1 / (n1 + n2), n2 / (n1 + n2)
	
	print(f"q1={q1} q2={q2}")
	
	d, d_h = mahalanobis_distance(sample1, sample2, a, cov, z1, z2)
	
	print(a)
	print(c)
	
	return {
		"draw": plot,
		"koefs": a,
		"intercept": c,
		"classify": lambda array : get_class(array, a, c, q1, q2),
		"contingency table": 
			lambda sample1, sample2: contingency_table(sample1, sample2, a, c, q1, q2),
		"mahalanobis distance": (d, d_h),
		"error_probability": error_probability(q1, q2, d_h),
		"table": 
			lambda sample1, sample2: get_table(sample1, sample2, a, c, q1, q2)
	}


def m_plot(sample1, sample2, a, c, q1=1, q2=1):
	n1 = len(sample1[0])
	n2 = len(sample2[0])
	f = lambda x, y: ((- a[0] * x - a[1] * y) + np.full(x.shape, c)) / a[2]
	x_max = max(max(sample1[0]), max(sample2[0])) + 1
	x_min = min(min(sample1[0]), min(sample2[0])) - 1
	y_max = max(max(sample1[1]), max(sample2[1])) + 1
	y_min = min(min(sample1[1]), min(sample2[1])) - 1
	
	x = np.linspace(x_min, x_max, 4)
	y = np.linspace(y_min, y_max, 4)
	X, Y = np.meshgrid(x, y)
	Z = f(X, Y)
	
	fig = plt.figure()
	ax = fig.add_subplot(111, projection='3d')
	for i in range(n1):
	x = sample1[:, i]
	if get_class(x, a, c, q1, q2) == 1:
		ax.scatter(x[0], x[1], x[2], c='r', marker='^')
	else:
		ax.scatter(x[0], x[1], x[2], c='r', marker='x')
	for i in range(n2):
		x = sample2[:, i]
	if get_class(x, a, c, q1, q2) == 0:
		ax.scatter(x[0], x[1], x[2], c='b', marker='^')
	else:
		ax.scatter(x[0], x[1], x[2], c='b', marker='x')
	ax.set_xlabel('X Label')
	ax.set_ylabel('Y Label')
	ax.set_zlabel('Z Label')
	ax.plot_wireframe(X, Y, Z, color='black')
	plt.show()
	

def get_class(array, a, c, q1=1, q2=1):
	if array.dot(a) < c + log(q2 / q1):
		return 0
	else:
		return 1


def contingency_table(sample1, sample2, a, c, q1, q2):
	table = np.full((2, 2), 0)
	n1 = len(sample1[0])
	n2 = len(sample2[0])
	for i in range(n1):
		x = sample1[:, i]
	if get_class(x, a, c, q1, q2) == 1:
		table[0, 0] += 1
	else:
		table[1, 0] += 1
	for i in range(n2):
		x = sample2[:, i]
	if get_class(x, a, c, q1, q2) == 0:
		table[1, 1] += 1
	else:
		table[0, 1] += 1


def mahalanobis_distance(sample1, sample2, a, q1, q2, z1, z2, p):
	 n1 = len(sample1[0])
	n2 = len(sample2[0])
	
	s = (a.dot(cov)).dot(a)
	d = (z1 - z2) ** 2 / (s * s)
	d_h = math.fabs((n1 + n2 - p - 3) / (n1 + n2 - 2) * d - p * (1 / n1 + 1 / n2))
	return sqrt(d), sqrt(d_h)


def f(x):
	return 1/2*(1 + erf(x / sqrt(2)))


def error_probability(q1, q2, d_h):
	if q2 == 0:
		return (0, 0)
	if q1 == 0:
		return (0, 0)
	k = log(q2 / q1)
	p_2_1 = f((k - 1 / 2 * d_h ** 2) / d_h)
	p_1_2 = f((-k - 1 / 2 * d_h ** 2) / d_h)
	return p_2_1, p_1_2


def get_table(sample1, sample2, a, c, q1=1, q2=1):
	table = np.zeros((2, 2))
	n1 = len(sample1[0])
	n2 = len(sample2[0])
	for i in range(n1):
		x = sample1[:,i]
	clazz = get_class(x, a, c, q1, q2)
	if clazz == 1:
		table[0, 0] += 1
	else:
		table[1, 0] += 1
	for i in range(n2):
		x = sample2[:, i]
	clazz = get_class(x, a, c, q1, q2)
	if clazz == 1:
		table[0, 1] += 1
	else:
		table[1, 1] += 1
	return table
	\end{lstlisting}
Код ниже строит выборки и выводит/визулизирует данные
\lstset{language=Python}
\lstset{frame=lines}
\lstset{caption={Исследование данных из репозитория german}}
\lstset{label={lst:code_direct}}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import os
from lab1.LDA import LDA

root_path = os.path.abspath("../ToEDM/")
data_path = os.path.join(root_path, 'data/german.data-numeric')
if not os.path.exists(data_path):
print(f"cannot find data file: {data_path}")
exit(1)

matrix = np.loadtxt(data_path)


def p_dimensional(matrix, cols, n, marker, p, start_from=0):
	samples = np.zeros((p, n))
	col1_i = 0
	offset = 0
	for i in range(1000):
		if col1_i >= n:
			break
		if col1_i + offset < start_from:
			offset += 1
			continue
		if matrix[i][24] == marker and col1_i < n:
			for j in range(p):
				samples[j][col1_i] = matrix[i][cols[j]]
				col1_i += 1
	return samples


p = 3
col1 = 1
col2 = 2
col3 = 23

n1 = 100
sample1 = p_dimensional(matrix, [col1, col2, col3], n1, marker=1, p=p)
print(np.cov(sample1))
n2 = 100
sample2 = p_dimensional(matrix, [col1, col2, col3], n2, marker=2, p=p)
print(np.cov(sample2))
result = LDA(sample1, sample2)

print(result['error_probability'])
print(result['mahalanobis distance'])
print(result['table'](sample1, sample2))
result['draw'](sample1, sample2)

n3 = 200
sample3 = p_dimensional(matrix, [col1, col2, col3], n3, marker=1, p=p, start_from=20)
n4 = 200
sample4 = p_dimensional(matrix, [col1, col2, col3], n4, marker=2, p=p, start_from=20)
print(result['table'](sample3, sample4))
result['draw'](sample3, sample4)
	
\end{lstlisting}

\lstset{language=Python}
\lstset{frame=lines}
\lstset{caption={Исследование модельных данных}}
\lstset{label={lst:code_direct}}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from lab1.LDA import LDA

fig = plt.figure()
ax = fig.add_subplot(111, projection='3d')

mean1 = (5, 5, 5)
cov = [[5, 2, 1],
[2, 3, 1],
[-3, 2, 5]]
y = np.random.multivariate_normal(mean1, cov, 100).transpose()
ax.scatter(y[0], y[1], y[2], c='r', marker='^')


mean2 = (1.5, 5, 5)
x = np.random.multivariate_normal(mean2, cov, 100).transpose()
ax.scatter(x[0], x[1], x[2], c='b', marker='^')

lda = LDA(x, y)
print(f"error probability: {lda['error_probability']}")
print(f"distance: {lda['mahalanobis distance']}")
# lda['draw'](x, y)

y = np.random.multivariate_normal(mean1, cov, 500).transpose()
x = np.random.multivariate_normal(mean2, cov, 500).transpose()
print(f"table {lda['table'](x, y)}")

plt.show()
\end{lstlisting}

\end{document}